@inproceedings{Lerner-Yvon:JEP-TALN:2024,
    author = "Lerner, Paul and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Vers la traduction automatique des n\'eologismes scientifiques",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "245-261",
    note = "",
    abstract = "La recherche scientifique d\'ecouvre et invente continuellement de nouveaux concepts qui sont alors d\'esign\'es par de nouveaux termes, des n\'eologismes, ou n\'eonymes dans ce contexte. Puisque les publications se font tr\`es majoritairement en anglais, diffuser ces nouvelles connaissances en fran\c{c}ais demande souvent de traduire ces termes, afin d'\'eviter de multiplier les anglicismes qui sont moins facilement compr\'ehensibles pour le grand public. Nous proposons d'explorer cette t\^ache \`a partir de deux th\'esaurus en exploitant la d\'efinition du terme afin de le traduire plus fid\`element. Pour ce faire, nous explorons les capacit\'es de deux grands mod\`eles de langue multilingues, BLOOM et CroissantLLM, qui parviennent \`a traduire des n\'eologismes scientifiques dans une certaine mesure. Nous montrons notamment qu'ils utilisent souvent des proc\'ed\'es morphosyntaxiques appropri\'es mais sont limit\'es par la segmentation en unit\'es sous-lexicales et biais\'es par la fr\'equence d'occurrences des termes ainsi que par des similarit\'es de surface entre l'anglais et le fran\c{c}ais.",
    keywords = "n\'eologisme,terminologie,morphologie,traduction automatique",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9096.pdf"
}
